<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei-lite.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">

  <teiHeader>
    <fileDesc>

      <titleStmt>
        <title>Progetto codifica</title>
        <author>Atzori Perodi</author>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Università di Pisa</authority>
        <date>15/07/2024</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl>
          <imprint>
            <title>La rassegna settimanale di politica, scienze, lettere ed arti</title>
            <publisher>Casa Editrice Barbèra</publisher>
            <pubPlace>Firenze</pubPlace>
            <editor><forename>Leopoldo</forename> <surname>Franchetti</surname> e <forename>Sydney</forename> <surname>Sonnino</surname></editor>
            <date>1878</date>.
          </imprint>
        </bibl>
      </sourceDesc>

    </fileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="tale">
            <pb n="1" />
            <cb n="1" />
                <head style="text-transform: uppercase;">LUCIA.</head>
                <p>Con la sua voce d’argento chiamò : <q>« <name type="animal">Bianchina</name>, <name type="animal">Bianchina</name> mia »</q> e rimase attenta ad ascoltare.... Un merlo spaurito, fuggì chioccolando da un cespuglio prossimo alla rupe 
                in vetta alla quale stava <persName type="fictional">Lucia</persName> chiamando la sua capretta, 
                ma la capretta non rispose. <q type="spoken">« O <persName ref="#bib">Dio</persName> ! chi mi rende la mia 
                <name type="animal">Bianchina</name>? chi mi rende la <name type="animal">Bianchina</name> mia? »</q> e ponendosi
            <pb n="2" />
            <cb n="2" />
                afflitta a sedere, con la fronte appoggiata ad una mano, 
                tende l’occhio addolorato alle pendici del colle e tristamente s’ abbandona ai suoi pensieri.</p>
                <p>Il sole bacia le sue spalle nude e la brezza della sera la 
                investe fasciandole i panni alla persona elegante e le assalta briosa la chioma come se volesse rubarle quel fiore 
                dei campi che agitato rosseggia fra le sue lucide trecce.</p>
                <p>Come sei bella in mezzo alla primavera, o fresca <persName type="fictional">Lucia</persName> ! 
                e sei sola su la tèrra, povera <persName type="fictional">Lucia</persName> !</p>
                <p>Il padre suo morì di febbre in <placeName type="region">Maremma</placeName> ; la madre è 
                lontana, ha la sua casetta su quelle montagne azzurre 
                laggiù in fondo in fondo, ed è vecchia ed inferma.... se a 
                quest’ ora non è già a riposarsi nel cimitero di fianco alla 
                chiesa. E il fratello? Chi sa? Andò soldato; lo mandarono 
                di là dal mare; non ha scritto più nulla da 

                <date dur="P2Y">due anni</date>.... 
                
                dove 
                sarà?</p>
                <p>Cacciata dal bisogno, dopo aver abbracciato i suoi cari, 
                scese dalle montagne natie ed ora, garzona d’ un contadino 
                delle valli, fila, guarda quei monti lontani e guida le capre 
                alla pastura.</p>
                <p>La madre ed il fratello erano così da lei chiamati, ma 
                non erano tali. L’avevano allevata e tenuta cara finché 

                l’ <orgName>Ospizio dei Trovatelli</orgName> 
                
                passò loro quindici lire al mese ; 
                dopo, con un tozzo di pane ed un paro di scarpe nuove, 
                le insegnarono la strada e serrandole dietro la porta : <q type="spoken">« <persName ref="#bib">Dio</persName> 
                t’accompagni, bambina mia!»</q> e <persName type="fictional">Lucia</persName> scese al piano ed 
                ora fila, guida le capre alla pastura e guarda quei monti 
                lontani.</p>
                <p><q type="spoken">« Se ritorni senza la capra, pover’ a te ! »</q> le ha detto 
                dianzi <persName type="fictional">Rosalba</persName> cacciandola a spintoni fuori della stalla. E 
                <persName type="fictional">Lucia</persName> lo sa che cosa l’aspetta se la capretta fosse smarrita per sempre; lo sa, e con la fronte appoggiata sopra 
                una mano, tende l’ occhio addolorato alle pendici del colle 
                e pensa e singhiozza.</p>
                <p><q type="thought">« Se non ritrovo la mia capretta, stasera non mi daranno da cena e <persName type="fictional">Rosalba</persName> mi picchierà come l’altra volta.... 
                mi fece tanto male al petto ! 0 <persName ref="#bib">Dio</persName>, <persName ref="#bib">Dio</persName> ! »</q></p>
                <p>Un ramarro, verde come le foglie del fico salvatico sul 
                quale si era arrampicato per cercare gli ultimi raggi del 
                sole cadente, vibrando la lingua veloce, la fissava, non visto, coi suoi occhi d’ebano, e <persName type="fictional">Lucia</persName> singhiozzando pensava:</p>
                <p><q type="thought">« Mi manderanno via.... domani ! forse stasera ! e non ci 
                ho colpa. Le ho munte stamani alle 

                <time when="06:00:00">sei</time>, 

                le ho contate e 
                c’ erano tutte.... Dodici lire ! e dove le trovo per dire a <persName type="fictional">Rosalba</persName> :<said> — tenete ; la capra è smarrita e queste sono le dodici lire che costava? —</said> Ma non le ho ! Non mi daranno 
                da cena ; <persName type="fictional">Rosalba</persName> mi picchierà e mi chiameranno.... o <persName ref="#bib">Dio</persName>, <persName ref="#bib">Dio</persName> ! »</q></p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>