<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei-lite.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">
    <teiHeader>
        <!-- Inizio del teiHeader -->
        <fileDesc>
            <!-- Descrizione del file -->
            <titleStmt>
                <title>Codifica di alcuni articoli de La Rassegna Settimanale</title>
                <respStmt>
            <!-- Responsabilità per il contenuto intellettuale del testo -->
                    <resp> Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                    <persName xml:id="DA">
                        <forename>Denise</forename><surname>Atzori</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="MP">
                        <forename>Martina</forename><surname>Perodi</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <!-- Codifica dei dati di diffusione e distribuzione dell'edizione -->
                <authority>Università di Pisa</authority>
                <date>15/07/2024</date>
                <availability status="free"></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <!-- Descrizione della fonte primaria -->
                <bibl>
                    <title>La Rassegna Settimanale di politica, scienza, lettere ed arti. Volume 1, 1878</title>
                    <publisher xml:id="CEB">Casa Editrice Barbèra</publisher>
                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                    <editor>
                        <persName xml:id="LF">
                            <forename>Leopoldo</forename><surname>Franchetti</surname>
                        </persName>
                        <persName xml:id="SS">
                            <forename>Sydney</forename> <surname>Sonnino</surname>
                        </persName>
                    </editor>
                    <date>1878</date>
                </bibl>
                <p>Facsimile originale estratto dal progetto <title ref="https://rassegnasettimanale.animi.it/">Rassegna Settimanale</title> realizzato nell’ambito delle iniziative previste per il Centenario della morte di <persName ref="#LF">Leopoldo Franchetti</persName> da <orgName>Associazione Nazionale per gli Interessi del Mezzogiorno d’Italia</orgName>, <orgName>Università degli Studi Suor Orsola Benincasa</orgName> e <orgName>Comitato Nazionale per il Centenario della Morte di Leopoldo Franchetti</orgName>.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <!-- Definizione delle tassonomie degli articoli codificati -->
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="temi">
                    <category xml:id="istrDonne">
                        <catDesc>Riferimenti al tema dell'istruzione delle donne</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="istr">
                        <catDesc>Riferimenti al tema dell'istruzione in generale</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="verbum">
                        <catDesc>Riferimenti al tema verista dell'ideale e del reale</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <!-- Inizio del contenuto testuale -->
        <front>
            <!-- Eventuale prefazione comune a tutti i testi -->
        </front>
        <group>
            <!-- Testo organizzato come gruppo di testi che condividono delle info -->
            <text>
                <!-- Primo articolo -->
                <front>
                    <div type="intestazione">
                        <head style="text-transform: uppercase;">LA RASSEGNA SETTIMANALE.</head>
                    <!-- Possiamo indicare così il fascicolo? Sono informazioni presenti all'inizio di ogni pagina -->
                        <p>Vol. 1°, N°18.</p>
                        <date>5 Maggio '78</date>
                    </div>
                    <!-- Lista delle persone citate nell'articolo -->
                    <listPerson>
                        <person xml:id="CG">
                            <name role="author" ref="https://www.storiapatriagenova.it/Docs/Biblioteca_Digitale/SB/e25420184d85de7e976749e9f76eb9f1/Estratti/53f004d08d63d78be02d7a004253b70c.pdf" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Costanza</forename><surname>Casella Giglioli</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Casteggio</name>, <date>1841</date></birth>
                            </death><name type="place">Firenze</name>,<date>1932</date></death>
                            <occupation>Scrittrice, giornalista, fondatrice della prima Scuola Commerciale a Firenze nel 1884 e Ispettrice delle Scuole Professionali di Firenze.</occupation>
                            <note>Si impegnò attivamente per migliore l'istruzione femminile.</note>
                        </person>
                    </listPerson>
                </front>
                <body>
                <!-- Contenuto testuale del primo articolo -->
                    <div n="a1" type="article">
                        <pb n="339" />
                        <cb n="1" />
                        <!-- titolo dell'articolo -->
                        <head style="text-transform: uppercase;">L’ ISTRUZIONE DELLE DONNE.</head>
                        <opener>
                        <!-- apertura della lettera -->
                            <salute>Ai direttori</salute>
                            <dateline>
                                <name type="place">Firenze</name>,
                                <date>2 maggio 1878</date>.
                            </dateline>
                        </opener>
                        <p><date when="1878-04-17">Il 17 scorso</date> io <distinct time="1800">vi scriveva</distinct> : <q type="written">« sono per l’<ptr type="tema" target="#istrDon">istruzione della donna</ptr>, larga, completa, profonda, per quanto lo consentono a ciascuna le sue facoltà intellettive e le circostanze speciali in cui può esser posta.*<note type="footnote">* Vedi Rassegna, n. 16, pag. 298.</note> »</q> Aggiungo ora che il problema sta soltanto, per me, nei mezzi più <distinct time="1800">acconci</distinct> ad ottenere quello scopo. Ma siccome per studiare i mezzi di giungere ad una mèta, bisogna che questa sia nettamente definita, così vorrei vedere <distinct time="1800">avanti tutto</distinct> se ci fosse possibile determinare insieme quale sia, nell’<ptr type="tema" target="#istr">opera della istruzione</ptr>, la parte che dipende direttamente dall’ <ptr type="tema" target="#istr">insegnamento in forma generica</ptr>, e quale quella che ne supera il potere.</p>
                        <p>Vi dirò subito che per me la <ptr type="tema" target="#istr">missione dell’ insegnamento</ptr> non può essere quella di <ptr type="tema" target="#istr">trasmettere in blocco il sapere</ptr>: la ristrettezza del tempo dentro il quale l’<ptr type="tema" target="#istr">insegnamento regolare</ptr> va concentrato, la non maturità della mente di chi impara, la mancanza dei punti di paragone che l’ esperienza sola può dare, e che sono indispensabili a ridurre in idee <emph rend="italic">proprie</emph> le cognizioni materialmente comunicateci da altri — condizione <foreign xml:lang="la" rend="italic">sine qua non</foreign> del vero sapere — rendono tale compito <distinct time="1800">affatto impossibile</distinct>. Ed è questa, a mio credere, la <distinct time="1800">precipua cagione</distinct> della <distinct>insufficente</distinct> riuscita delle nostre scuole, che pur furono organizzate quasi sempre con molto studio e spesso condotte con grande amore. Il quesito posto era: <ptr type="tema" target="#istr"><q type="written">« quali fossero per ciascuno le cognizioni utili »</q></rs> e siccome queste si trovano sempre essere innumerevoli, il problema — problema davvero insolubile — era lo stringerle, l’ abbreviarle, l’ accalcarle nello spazio e nel tempo prefisso. Di qui il sistema di catechismo divenuto, per scienze e per lettere, una necessità, a scapito di ogni indipendenza mentale ; di qui l’abuso stragrande della memoria a spese del raziocinio; di qui la forzata divisione degli allievi in categorie secondo quello che, fatti uomini o donne, dovevano diventare, con evidente pregiudizio della loro libertà, <sic>perchè</sic> costretti a scegliere coi dati insufficienti della età prematura, o a far scegliere da altri.</p>
                        <p>Oggi, mi pare che l’esperienza dovrebbe averci insegnato che il quesito stesso era in sè mal posto; che non si tratta di scegliere le cognizioni utili, giacché tutte sono tali; ma si tratta di far la mente capace a riceverne il più possibile, sviluppando al più alto grado tutte le facoltà di cui è dotata. E per questo <ptr type="tema" target="#istr">la cosa più importante non è la <emph rend="italic">materia</emph>, ma il <emph rend="italic">metodo</emph> dell’insegnamento.</ptr></p>
                        <p>Ho conosciuto <distinct time="1800">anni sono</distinct> un collegio, diretto da <rs type="person">una giovane donna</rs> la cui esperienza di scuole era limitatissima, la cui <distinct time="1800">coltura</distinct> non era straordinaria, la cui vita di campagna e di famiglia non pareva preparazione <distinct>sufficente</distinct> all’ alto ufficio. Ma c’ era in <rs type="person">Lei</rs> tale intuito di ciò che l’educazione e l’ istruzione richiedono che, se la morte non l’ avesse colta nel mezzo del suo lavoro, questo avrebbe indubbiamente lasciato tracce visibili e durature tra noi. Il metodo era semplicissimo. Essa si era associati pochi, ma ottimi professori; non aveva chiesto a ciascuno lo sfoggio d’una dose prefissa della sua scienza, ma soltanto il mag-<pb n="340"/><cb n="2"/>giore possibile svolgimento nelle alunne delle facoltà da quella scienza chiamate in azione ; e il legame tra queste facoltà e le altre, creava un lavoro omogeneo di ciascuna per tutte e di tutte per ciascuna. Così ne risultava che il maestro di aritmetica diventava professore di logica, quando per la risoluzione d’ un problema, senza fermarsi subito sulle cifre, faceva classificare da una parte ciò che <emph rend="italic">era</emph> noto e dall’ altro ciò che si doveva <emph rend="italic">far</emph> noto, e chiamava ciascuna a trovar da sè i rapporti tra questi due termini: e a vedere come quei rapporti rendevano piano e semplice il passaggio dall’uno all’ altro. Così le lezioni di storia, non fatte <distinct time="1800">colla pretensione d’empir la testa</distinct> di nomi e di fatti, ma col semplice scopo di disegnare i contorni generali d’ ogni forma di civiltà, divenivano il telaio su cui dovevano ordinarsi più tardi non solo le letture storiche, ma anche quelle dei capolavori <distinct time="1800">letterarii</distinct> e delle opere scientifiche, resi gli uni e le altre più intelligibili dalla conoscenza dell’ ambiente in cui si formarono. Così i <distinct time="1800">principii</distinct> generali delle scienze fisiche e naturali venivano ogni dì a raccogliere e classificare le mille osservazioni cui conducevano fatti e circostanze della vita giornaliera. Nè finirei così presto, se volessi citarvi tutti gli esempi che mi si affollano alla mente. Mi è accaduto più e più volte pel passato di chiedere a me stessa qual fosse la ragione per la quale le fanciulle di quell’istituto, uscite di là con una <distinct time="1800">coltura</distinct> che, messa in domande e risposte si sarebbe ridotta a poca cosa, pur riuscissero nella vita a parer più colte di altre cui pure era <distinct time="1800">impartito più largo corredo di cognizioni</distinct>. Oggi non me lo domando più, perchè parmi avere inteso che esse erano state formate ad intendere (nella misura delle loro forze naturali) tutto l’intelligibile; e che per esse il leggere e l’ udir cose nuove era piacere e profitto, perchè ciò che leggevano e udivano prontamente e naturalmente trovava posto nel loro intelletto aperto e preparato. Ebbene, questo che fu fatto una volta per spontanea particolare attitudine di <rs type="person">una donna</rs> e che certamente altri hanno come <rs type="person">Lei</rs> <distinct time="1800">intraveduto</distinct> e desiderato, <distinct time="1800">parmi</distinct> potrebbe diventare il nucleo di un sistema cui porterebbero la luce del loro sapere e della loro intelligenza uomini e donne che si occuparono di questo importantissimo tra i problemi, e che certamente potranno dargli una soluzione pratica per la quale io non mi sentirei davvero abbastanza competente.</p>
                        <p>Fatta la discussione generale, decisa la questione di massima, trovate le vie per cui si deve procedere, non credo che sarà impossibile in una città intelligente come questa, di venire al risultato positivo del <ptr type="tema" target="#istrDon">creare una buona scuola o modificare le esistenti sul tipo giudicato migliore</ptr>. E sono certissima che, sebbene apparentemente la scuola così costituita non voglia pretendere di fissare <emph rend="italic">a priori</emph> una carriera da percorrere, le fanciulle di normale capacità che ne usciranno a 18 o 20 anni saranno ugualmente pronte all’ esame d’entrata d’<orgName>Università</orgName> o a scegliere altra professione che le renda indipendenti, come potranno portare nella famiglia, se famiglia formeranno, il frutto prezioso d’ una mente aperta e sviluppata alle cose più alte e migliori. E mentre cureranno il benessere e la salute dei loro cari, troveranno la distrazione e il riposo che altre cercano in futili passatempi, in quei <ptr type="tema" target="#istr">libri che le renderanno istitutrici dei figli</ptr> ed anche in certi casi loro materiale sostegno. Ed ora davvero poso la penna, col timore d’aver detto troppo o troppo poco. Ma qualunque sia il valore delle mie idee, mi sono sentita in debito di dirle, come credo debito di tutti il cercare di far luce con la discussione calma, serena e tollerante, in una questione che tocca noi tutti così da vicino.</p>
                        <closer>
                            <!-- chiusura della lettera -->
                            <signed>
                                <choice>
                                    <abbr type="contraction">Dev.ma</abbr>
                                    <expan>Devotissima</expan>
                                </choice>
                                <persname style="text-transform: uppercase;" ref="#CB">
                                    <forename>COSTANZA</forename><surname>GIGLIOLI</surname>.
                                </persname>
                            </signed>
                        </closer>
                    </div>
                </body>
                <back></back>
            </text>
             <text>
                <!-- Secondo articolo -->
                <front>
                    <div type="intestazione">
                        <head style="text-transform: uppercase;">LA RASSEGNA SETTIMANALE.</head>
                         <!-- Possiamo indicare così il fascicolo? Sono informazioni presenti all'inizio di ogni pagina -->
                        <p>Vol. 1°, N°21.</p>
                        <date>26 Maggio '78</date>
                    </div>
                     <!-- Lista delle persone citate nell'articolo -->
                    <listPerson>
                        <person xml:id="JS">
                            <name role="writer" ref="https://fr.wikipedia.org/wiki/Jules_Soury" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Jules</forename><surname>Soury</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Parigi</name>, <date when="1842-05-28">28 maggio 1842</date></birth>
                            </death><name type="place">Paris</name>,<date when="1915-08-11">11 agosto 1915</date></death>
                            <occupation>Scrittore, filosofo, tratuttore e storico.</occupation>
                            <note>Giulio è la versione italianizzata del suo nome.</note>
                        </person>
                        <person xml:id="ER">
                            <name role="philosopher" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Ernest_Renan" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Ernest</forename><surname>Renan</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Tréguier</name>, <date when="1823-02-28">28 febbraio 1823</date></birth>
                            </death><name type="place">Paris</name>,<date when="1892-10-02">2 ottobre 1892</date></death>
                            <occupation>Filosofo, filologo, storico delle religioni e scrittore francese.</occupation>
                        </person>
                        <person xml:id="GM">
                            <name role="historian" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/gabriel-monod/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Gabriel</forename><surname>Monod</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Le Hauvre</name>, <date>1844</date></birth>
                            </death><name type="place">Versailles</name>,<date>1912</date></death>
                            <occupation>Storico francese.</occupation>
                        </person>
                        <person xml:id="EIV">
                            <name role="king" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Enrico_IV_di_Francia" resp="DA" cert="high">
                                Enrico IV di Borbone detto Enrico il Grande
                            </name>
                            <birth><name type="place">Pau</name>, <date when="1553-12-13">13 dicembre 1553</date></birth>
                            </death><name type="place">Parigi</name>,<date when="1610-05-14">14 maggio 1610</date></death>
                            <occupation>Primo re di Francia della Casa di Borbone.</occupation>
                        </person>
                        <person xml:id="MS">
                            <name role="king" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Maria_Stuarda" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Mary</forename> <surname>Stuart</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Linlithgow</name>, <date when="1542-12-88">8 dicembre 1542</date></birth>
                            </death><name type="place">Fotheringhay</name>,<date when="1587-02-08">8 febbraio 1587</date></death>
                            <occupation>Regina di Scozia dal 1542 al 1567, regina consorte di Francia dal 1559 al 1560.</occupation>
                            <note>Nome italianizzato come Maria Stuarda</note>
                        </person>
                    </listPerson>
                    <!-- Lista delle opere citate nell'articolo -->
                     <listBibl>
                        <biblStruct type="book" xml:id="JetE">
                            <monogr>
                                <author ref="#JS">Jules Soury</author>
                                <title type="main">Jésus et les Évangiles</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Charpentier</publisher>
                                    <pubPlace>Parigi</pubPlace>
                                    <date>1878</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <biblStruct type="journal" xml:id="JetE">
                            <monogr>
                                <title type="main">Le Temps</title>
                                <imprint>
                                    <respStmt>
                                        <resp>Fondato da</resp>
                                        <persName>Auguste Nefftzer</persName>
                                    </respStmt>
                                    <pubPlace>Parigi</pubPlace>
                                    <date from="1861" to="1942">Pubblicato dal 1861 al 1942</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <biblStruct type="journal" xml:id="MLA">
                            <monogr>
                                <respStmt>
                                    <resp>Redattori principali</resp>
                                    <persName>Joseph Lehmann</persName>
                                    <persName>Wilhelm Theodor Ferdinand Einhorn</persName>
                                    <persName>Fritz Mauthner</persName>
                                </respStmt>
                                <title type="main">Magazin für die Literatur des Auslandes</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>	A. W. Hayn</publisher>
                                    <pubPlace>Berlino</pubPlace>
                                    <date from="1832" to="1915">Pubblicato dal 1832 al 1915</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <biblStruct type="book" xml:id="RPFE">
                            <monogr>
                                <respStmt>
                                    <resp>Curato da</resp>
                                    <persName>Alexandre Teulet</persName>
                                </respStmt>
                                <title type="main">Relations politiques de la France et de l'Espagne avec l'Écosse au XVIe Siècle</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Veuve Jules Renouard, Éditeur</publisher>
                                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                    <date>1862</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                    </listBibl>
                </front>
                <body>
                    <div>
                    <!-- Aggiungere prima parte Notizie -->
                        <p> — Il libro di <persName ref="#JS"><forename>Giulio</forename> <surname>Soury</surname></persName> «<bibl><title ref="#JetE"><foreign xml:lang="fr"> Jésus et les Evangiles </foreign></title></bibl> » ha levato a <placeName><settlement type="city">Parigi</settlement><placeName> gran rumore. Come è noto, <persName ref="#JS"><forename>Giulio</forename> <surname>Soury</surname></persName> è un attivo collaboratore del <bibl><title level="j" ref="#LeT">Temps</title></bibl>; una volta era anche segretario del <roleName>signor</roleName> <persName ref="#ER" resp="DA" cert="medium">Renan</persName>. Egli non considera <persName ref="#bib">Gesù</persName> come un <persName ref="#bib">Dio</persName>, e neppure come un <rs type="person">uomo</rs> ragionevole, ma come un demente e un maniaco; <persName ref="#bib">Gesù</persName> in rotta coi suoi, si era scagliato furibondo e delirante coutro i « <roleName type="religion">preti</roleName> ed i <roleName type="religion">teologhi</roleName> ortodossi della sua nazione,» e si era lasciato inebriare dalla parte che rappresentava e dalla grandezza del Messiato; se gli ebrei non lo avessero crocifisso, il cranio gli si sarebbe presto ridotto in <q>« detrito »</q><note>(sic)</note>. Il libro del <persName ref="#JS">Soury</persName> è dunque «<foreign xml:lang="fr"> un livre étrange</foreign> ; » ma ad onta di ciò, anzi, appunto a causa di ciò verrà letto.</p>
                        <note>(Dal <bibl><title ref="#MLA" level="j"><foreign xml:lang="de">Magazin für die Literatur des Auslandes</foreign></title></bibl>.)<note>
                        <p>— <persName ref="#GM">G. Monod</persName> ha trovato a <placeName><settlement type="city">Berna</settlement></placeName> 1’ originale della lettera che contiene la relazione dell’esecuzione di <persName type="historical" ref="#MS">Maria Stuarda</persName> pubblicata già nelle <bibl><title ref="#RPFE"><foreign xml:lang="fr">Relations politiques de la <placeName><country type="nation">France</country></placeName> et de l'<placeName><country type="nation">Espagne</country></placeName> avec l'<placeName><country type="nation">Ecosse</country></placeName> au <date from="1501" to="1600">XVI siècle</date></foreign></title></bibl>. Questa lettera è indirizzata a <roleName>Monsieur</roleName> <persName>D’Averley</persName> ambasciatore di <persName type="historical" ref="#EIV">Enrico IV</persName> di <placeName><settlement type="city">Navarra</settlement></placeName> a <placeName><settlement type="city">Strasburgo</settlement><placeName>.</p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="credits">
                        <persName ref="#LF">
                            <forename>Leopoldo</forename> <surname>Franchetti</surname>
                        </persName> 
                        <persName ref="#SS">
                            <forename>Sidney</forename> <surname>Sonnino</surname>
                        </persName>
                        <roleName type="editorial">Proprietari</roleName> 
                        <roleName type="editorial">Direttori</roleName>. 
                        <persName>
                            <forename>Angiolo</forename> <surname>Gherardini</surename>
                        </persName>, 
                        <roleName type="editorial">Gerente Responsabile</roleName>. <placeName style="text-transform: uppercase;">
                            <settlement type="city">FIRENZE</settlement>
                        </placeName>, 
                        <date>1878</date>.- 
                        <orgName type="publisher" ref="#CEB">Tipografia Barbèra</orgName>.
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text>
                <!-- Terzo articolo -->
                <front></front>
                <body></body>
                <back></back>
            </text>
            <text>
                <!-- Quarto articolo -->
                <front>
                    <div type="intestazione">
                        <head style="text-transform: uppercase;">LA RASSEGNA SETTIMANALE.</head>
                    <!-- Possiamo indicare così il fascicolo? Sono informazioni presenti all'inizio di ogni pagina -->
                        <p>Vol. 1°, N°23.</p>
                        <date>9 Giugno '78</date>
                    </div>
                    <!-- Lista delle persone citate nell'articolo -->
                    <listPerson>
                        <person xml:id="RF">
                            <name role="poet" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/renato-fucini_(Dizionario-Biografico)/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Renato</forename><surname>Fucini</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Monterotondo</name>, <date when="1843-04-08">8 aprile 1843</date></birth>
                            </death><name type="place">Empoli</name>,<date when="1921-02-25">25 febbraio 1921</date></death>
                            <occupation>Poeta, scrittore e insegnante italiano.</occupation>
                        </person>
                    </listPerson>
                </front>
                <body>
                    <div n="t1" type="tale">
                        <pb n="434" />
                        <head>
                        </head>
                        <p>Una folata di vento più forte le portò via il fiore dai capelli; si alzò lesta per riprenderlo e il core le fece un balzo d’allegrezza al rapido fruscio che sentì tra le foglie a pochi passi da lei e credè ritrovata la sua capretta. Il ramarro spaventato dal movimento di <persName type="fictional"><persName type="fictional">Lucia</persName></persName>, s’era lasciato cadere dal ramo del fico salvatico e strisciando come una saetta, era corso a refugiarsi nel cavo d’ una ceppa di castagno.</p>
                        <p>Raccolse il fiore e se lo accomodò più forte tra i capelli. A <persName type="fictional"><persName type="fictional">Lucia</persName></persName> era caro quel fiore come tutti gli altri che ogni mattina coglieva per adornarsene il capo e per offrirli la sera alla <persName ref="#bib">Madonna</persName> che pendeva a capo del suo letticciuolo. Anche quella sera non sarebbe mancato alla <persName ref="#bib">Vergine</persName> l’omaggio di quel povero fiore.</p>
                        <p><persName type="fictional">Lucia</persName> guardò il sole, e vedendo il suo disco mezzo tuffato sotto l’orizzonte lontano, sentì il suo sgomento farsi maggiore e disperata chiamò per 1’ ultima volta : <said>« <name type="animal">Bianchina</name>, <name type="animal">Bianchina</name> mia, teeeh ! »</said></p>
                        <p>Un leggiero belato si udì ad un trar di mano da lei ; <cb n="2" /> un lampo di gioia le balenò nei limpidi occhi celesti e, tra le spine, tra i sassi, attraverso ai rovi, ferendosi i piedi scalzi e gridando allegramente : <said>« <name type="animal"><name type="animal">Bianchina</name></name>, <name type="animal">Bianchina</name> bella, <name type="animal">Bianchina</name> mia »</said> corse, corse affannata verso il cespuglio dal quale era partito il belato e ficcandosi smaniosa tra i suoi rami fronzuti, sparì fra quelli tutta lieta e sorridente.</p>
                        <p><persName type="fictional">Lucia</persName> dall’ alto della sua rupe, non aveva scorto due occhi umani che da un’ ora lacrimavano di stanchezza, avventando faville assetate agli occhi suoi, alle sue spalle, al suo colmo seno, e credè messo dalla sua capretta il belato che il ruvido <persName type="fictional">Togno</persName> scaltramente aveva imitato, ed era corsa.... ed era corsa, povera <persName type="fictional">Lucia</persName>, lieta e sicura come 1’ usignolo innocente corre gorgheggiando nella bocca del rospo che digiuno lo guarda.</p>
                        <p>Il vento è cessato ; di quel ciuffo di frassini nessuna foglia si muove e il sole già tramontato, si tira dietro gli ultimi lembi del suo manto di luce. </p>
                        <p>Appena scesa la notte, la capra tornò belando alla casa in cerca delle sue compagne. Tutti le mossero lieti incontro; <persName type="fictional">Lucia</persName> sola non si mosse nè si rallegrò. Aveva il viso acceso, un livido in una gota e i capelli e le vesti in disordine.... <said>« Se ti senti male, va’ a letto »</said> le disse <persName type="fictional">Rosalba</persName> fattasi cortese dopo il ritorno della capra. E <persName type="fictional">Lucia</persName> s’avviò stanca alla sua cameretta.... Cercò il fiore per offrirlo alla <persName ref="#bib">Regina degli Angioli</persName>, ma l’aveva perduto ! Sentì una stretta al core, dette in uno scoppio di pianto e cadde sul suo letticciuolo dove aspettò il giorno spasimando.</p>
                        <p><persName type="fictional">Togno</persName> quella sera non aveva sonno. Aguzzò tutti i pali per gli olivi della chiudenda ; rifece la traversa all’ erpice vecchio e fino al tocco dopo la mezzanotte rimase a frescheggiare su l’aia, cantando a gola spiegata.</p>
                        <p>Era uno stellato di paradiso.</p>
                        <signed style="text-transform: uppercase;">
                            <persName ref="#RF">
                            <forename>RENATO</forename> 
                            <surname>FUCINI</surname>
                            </persName>.
                        </signed>
                    </div>
                </body>
                <back></back>
            </text>
            <text>
                <!-- Terzo articolo -->
                <front>
                    <div type="intestazione">
                        <head style="text-transform: uppercase;">LA RASSEGNA SETTIMANALE.</head>
                    <!-- Possiamo indicare così il fascicolo? Sono informazioni presenti all'inizio di ogni pagina -->
                        <p>Vol. 1°, N°23.</p>
                        <date>9 Giugno '78</date>
                    </div>
                    <!-- Lista delle persone citate nell'articolo -->
                    <listPerson>
                        <person xml:id="PEG">
                            <name role="linguist" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/pier-enea-guarnerio_(Dizionario-Biografico)/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Pier Enea</forename><surname>Guarnerio</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Milano</name>, <date when="1854-07-1">1° luglio 1854</date></birth>
                            </death><name type="place">Milano</name>, <date when="1919-12-1">1° dicembre 1919</date></death>
                            <occupation>Linguista, curatore di raccolte di novelle popolari sarde e autore di liriche e sonetti.</occupation>
                        </person>
                        <person xml:id="OG">
                            <name role="poet" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/olindo-guerrini/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Olindo</forename><surname>Guerrini</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Forlì</name>, <date>1845</date></birth>
                            </death><name type="place">Bologna</name>, <date>1916</date></death>
                            <occupation>Poeta, direttore della Biblioteca universitaria di Bologna, autore di opere in versi appartenenti alla corrente del Verismo.</occupation>
                            <note>Lorenzo Stecchetti era lo pseudonimo usato da Olindo Guerrini per pubblicare le sue opere.</note>
                        </person>
                        <person xml:id="GC">
                            <name role="poet" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/giosue-carducci_(Dizionario-Biografico)/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Giosuè</forename><surname>Carducci</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Valdicastello</name>, <date when="1835-07-27">27 luglio 1835</date></birth>
                            </death><name type="place">Bologna</name>, <date when="1907-02-16">16 febbraio 1907</date></death>
                            <occupation>Poeta, scrittore e critico letterario, deputato e senatore del Regno d'Italia e primo vincitore italiano del Premio Nobel per la letteratura nel <date>1906</date>.</occupation>
                        </person>
                            <person xml:id="EP">
                            <name role="poet" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/enrico-panzacchi_%28Dizionario-Biografico%29/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Enrico</forename><surname>Panzacchi</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Ozzano dell'Emilia</name>, <date when="1840-12-16">16 dicembre 1840</date></birth>
                            </death><name type="place">Bologna</name>, <date when="1904-10-5">5 ottobre 1904</date></death>
                            <occupation>Poeta, critico d'arte, politico e critico musicale italiano.</occupation>
                        </person>
                        </person>
                            <person xml:id="DLB">
                            <name role="poet" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/domenico-luigi-batacchi/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Domenico Luigi</forename><surname>Batacchi</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Pisa</name>, <date>1748</date></birth>
                            </death><name type="place">Orbetello</name>, <date>1802</date></death>
                            <occupation>Poeta e scrittore italiano.</occupation>
                        </person>
                         <person xml:id="GG">
                            <name role="poet" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/giuseppe-giusti/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Giuseppe</forename><surname>Giusti</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Monsummano</name>, <date>1809</date></birth>
                            </death><name type="place">Firenze</name>, <date>1805</date></death>
                            <occupation>Poeta e deputato italiano.</occupation>
                        </person>
                        <person xml:id="AM">
                            <name role="writer" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/alessandro-manzoni/" resp="DA" cert="high">
                                <forename>Alessandro</forename><surname>Manzoni</surname>
                            </name>
                            <birth><name type="place">Monsummano</name>, <date when="1785-03-07">7 marzo 1785</date></birth>
                            </death><name type="place">Firenze</name>, <date when="1873-05-22">22 maggio 1873</date></death>
                            <occupation>Scrittore, poeta e drammaturgo italiano.</occupation>
                        </person>
                    </listPerson>
                    <!-- Lista delle opere citate nell'articolo -->
                    <listBibl>
                        <biblStruct type="book" xml:id="aux">
                            <monogr>
                                <author ref="#PEG">P.E. Guarnerio</author>
                                <title type="main">Auxilium</title>
                                <title type="sub">Sonetti con coda in prosa</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Zanichelli</publisher>
                                    <pubPlace>Bologna</pubPlace>
                                    <date>1878</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <bibl type="book" xml:id="ili">
                            <monogr>
                                <author ref="#OM">Omero</author>
                                <title>Iliade</title>
                                <date>750 a.C</date>
                            </monogr>
                        </bibl>
                        <biblStruct type="book" xml:id="OdiB">
                            <monogr>
                                <author ref="#GC">Giosuè Carducci</author>
                                <title type="main">Odi barbare</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Zanichelli</publisher>
                                    <pubPlace>Modena</pubPlace>
                                    <date>1877</date>
                                     <note>La raccolta contiene anche la poesia "Fonti del Clitumno", citata dall'autore della bibliografia su Guarnerio.</note>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <biblStruct type="book" xml:id="RM">
                            <monogr>
                                <author ref="#GC">Giosuè Carducci</author>
                                <title type="main">Rime nuove</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Zanichelli</publisher>
                                    <pubPlace>Bologna</pubPlace>
                                    <date>1887</date>
                                </imprint>
                                <note>La raccolta contiene anche le poesie "Idillio maremmano" e "Intermezzo", citate dall'autore della bibliografia su Guarnerio.</note>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <biblStruct type="book" xml:id="Lyr">
                            <monogr>
                                <author ref="#EP">Enrico Panzacchi</author>
                                <title type="main">Lyrica</title>
                                <title type="sub">Romanze e canzoni</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Zanichelli</publisher>
                                    <pubPlace>Modena</pubPlace>
                                    <date>1877</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                            <biblStruct type="book" xml:id="Pos">
                            <monogr>
                                <author ref="#OG">Olindo Guerrini</author>
                                <title type="main">Postuma</title>
                                <title type="sub">Canzoniere di Lorenzo Stecchetti</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Zanichelli</publisher>
                                    <pubPlace>Bologna</pubPlace>
                                    <date>1877</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <biblStruct type="book" xml:id="NPol">
                            <monogr>
                                <author ref="#OG">Olindo Guerrini</author>
                                <title type="main">Nova polemica</title>
                                <imprint>
                                    <publisher>Zanichelli</publisher>
                                    <pubPlace>Bologna</pubPlace>
                                    <date>1878</date>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                        <biblStruct type="book" xml:id="PGG">
                            <monogr>
                                <author ref="#GG">Giuseppe Giusti</author>
                                <title type="main">Poesie</title>
                                <imprint>
                                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                                    <date>1866</date>
                                </imprint>
                                <note>La raccolta contiene anche la poesia "Il deputato", citata dall'autore della bibliografia su Guarnerio.</note>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                         <bibl type="book" xml:id="bib">
                            <monogr>
                                <title>Bibbia</title>
                            </monogr>
                        </bibl>
                    </listBibl>
                    <!-- lista delle organizzazioni -->
                    <listOrg>
                        <org xml:id="ZN" type="publisher">
                            <orgName>Zanichelli editore S.p.A</orgName>
                            <desc>Casa editrice fondata a <placeName>Modena</placeName>nel <date>1859</date> da <persName>Nicola Zanichelli</persName>.</desc>
                        </org>
                    </listOrg>
                </front>
                <body>
                    <div type="section" n="s1" style="text-transform: uppercase;">
                    <!-- Si può rappresentare così? -->
                        <head type="title">BIBLIOGRAFIA.</head>
                        <head type="subtitle">LETTERATURA E STORIA.</head>
                        <div n="a2" type="article">
                            <pb n="441" />
                            <head>
                                <bibl>
                                    <author><persName ref="#PEG">P. E. Guarnerio.</persName></author>
                                    <title ref="#aux"><foreign xml:lang="la" rend="italic">Auxilium</foreign>. Sonetti con Coda in prosa</title>
                                </bibl> a <persName ref="#OG">Lorenzo Stecchetti</persName>. — <placeName>Bologna</placeName>, <orgName type="publisher" ref="#ZN">Zanichelli</orgName>, <date>1878</date>.
                            </head>
                            <p>'È un libretto di poche pagine e non ce ne occuperemmo, se non si trattasse che, vestito delle solite eleganze tipografiche <rs type="publisher" ref="#ZN">zanichelliane</rs>, vuol essere anch’ esso una macchinetta di guerra della <rs type="literary movement">scuola <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">realista</ptr></rs>.</p>
                            <p>Il signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName> s’è proposto di dar mano a <persName ref="#OG">Lorenzo Stecchetti</persName> nella gran lotta, dice lui, delle due scuole, lotta, per la quale s’è determinato il <date rend="italic" when="1878-04-19">Venerdì Santo del 1878</date> di tirar fuori dal cassetto i suoi <rs type="poetic form">sonetti</rs> (non molto belli ma <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">realisti</ptr>, se si vuole) e di farli seguitare da una <rs type="poetic form" rend="italic">Coda in prosa</rs>, alla quale s’ addiceva meglio, crediamo, se non altro per mostrar fiducia nelle proprie forze e nel trionfo della gran causa, la data della <date rend="italic">Domenica di Risurrezione</date>. Il signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName> ci dirà forse che questa è un’ osservazione da <ptr type="tema" target="#verbum">idealisti</ptr> e, quel che è peggio, da <ptr type="tema" target="#verbum">idealisti <rs ref="#AM">manzoniani</rs></ptr>. Passi dunque la <rs type="poetic form" ref="#aux" rend="italic">Coda in prosa</ptr> del <date>Venerdì Santo</date>. Quanto all’ aiuto dei <rs type="poetic form" ref="#aux" rend="italic">Sonetti</rs>, temiamo forte che lo <persName ref="#OG">Stecchetti</persName> <distinct time="1800">gli abbia a dire</distinct>, come <persName type="fictional" ref="#ili">Ecuba</persName> al re <persName type="fictional" ref="#ili">Priamo</persName> : <q><foreign xml:lang="la" rend="italic">Non tali auxilio.... tempus eget.</foreign></q> Preferiamo di molto la <rs type="poetic form" ref="#aux" rend="italic">Coda in prosa</rs>, grido di guerra della nuova scuola, e che da <rs type="person">un <ptr type="tema" target="#verbum">realista</ptr></rs> di buona fede merita le più oneste e liete accoglienze. C’è in quella <rs type="poetic form" ref="#aux" rend="italic">Coda</rs> una sincerità di convinzione, un ardore di fede, una risolutezza (occorrendo) di martirio, che odorano di <rs type="person" ref="#bib">apostolo</rs> <distinct time="1800">un miglio di lontano</distinct>, ed un  <rs type="person" ref="#bib">apostolo</rs> senza <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">ideale</ptr> è spettacolo nuovo e degnissimo di considerazione. Non vogliamo dire con questo che la <rs type="poetic form" ref="#aux" rend="italic">Coda in prosa</rs> del signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName> <distinct time="1800">ci abbia chiariti</distinct> meglio di prima in che consista veramente questo gran divario delle due <ptr type="tema" target="#verbum">scuole realista e idealista</ptr>. Se discendiamo in noi stessi, non ci sentiamo alcun bisogno urgente di schierarci <distinct time="1800">coll’</distinct>una o <distinct time="1800">coll’</distinct> altra. Se guardiamo fuori di noi, troviamo dei versi belli e dei brutti, ammiriamo le <bibl><title ref="#OdiB" rend="italic">Odi Barbare</title></bibl> del <persName ref="#GC">Carducci</persName>, <sic>le</sic> <bibl><title ref="#Lyr" rend="italic">Lyrica</title></bibl> del <persName ref="#EP">Panzacchi</persName>, ammiriamo un po’ meno i <rs type="poetic form">sonetti</rs> del signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName>, ma non per questo ci accorgiamo di aver fatto un passo di più per addentrarci nell’ arcano della questione e crearci una persuasione qualunque pro o contro il <ptr type="tema" target="#verbum">reale</ptr> o l’<ptr type="tema" target="#verbum">ideale</ptr>.</p>
                            <p>Sul serio, non bastavano forse le alchimie della politica a produrre divisioni irragionevoli ? E <distinct time="1800">occorreva di scavar fuori</distinct> anche questa stramba contesa per non lasciar neppure un angolo senza imbrogli e senza confusioni? che cosa chiede il signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName>? libertà? e chi gliela nega? A sentirlo, gli <ptr type="tema" target="#verbum">idealisti</ptr> <distinct time="1800">hanno in pronto</distinct> carceri, catene e roghi per lui e pei catecumeni della sua scuola. E ci ricorda quella guardia nazionale, che condannata a tre ore di sala di disciplina si disperava di non aver il tempo per morir di fame nello squallore della tetra prigione. Immaginarsi di essere perseguitati è una <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">idealità</ptr>, a cui non rinunciano neppure i <rs type="person">poeti <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">realisti</ptr></rs>. Al signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName> preme soprattutto di poter cantare donne meno vestite che sia possibile, e cliniche di amori traditi e di voluttà spasmodiche. Faccia pure. Ma consiste qui tutto il <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">realismo</ptr> ?</p>
                            <cb n="2"/>
                            <p>Allora è vecchio come la <bibl><title ref="#bib">Bibbia</title></bibl>, ed in tal caso, <ptr type="tema" target="#verbum">realismo</ptr> per <ptr type="tema" target="#verbum">realismo</ptr>, preferiamo le peccatrici sane e gioconde dei nostri <rs type="person" rend="italic">Novellieri</rs> o le matte risate in compagnia del <persName ref="#DLB">Batacchi</persName>. Se non che il signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName> è a questo proposito in un grande errore. Lo <persName ref="#OG">Stecchetti</persName>, suo maestro ed autore, non trovò già tanta grazia nel pubblico italiano solo per quella certa licenziosità, che domina ne’ suoi versi, bensì perchè sa scrivere versi gentili ed elegantissimi, perchè ha ricchezza di fantasia, di colori e intonazioni ed armonie felicissime, perchè insomma è poeta molto leggiadro, a cui si perdonano le licenze in grazia delle bellezze. Che del resto, se lo stesso <persName ref="#OG">Stecchetti</persName> volesse rigirarsi eternamente nel circolo erotico delle <bibl><title ref="#Pos" rend="italic">Postume</title></bibl> e della <bibl><title ref="#NPol" rend="italic">Polemica</title></bibl>, non crediamo che troverebbe sempre eguale fortuna.</p>
                            <p>Un altro errore, secondo noi, del signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName> e di parecchi altri suoi correligionari, è quello d’ andar citando il <persName ref="#GC">Carducci</persName> come il loro <rs type="person">caposcuola</rs>. Niuno più di noi ammira ed ama questa vera gloria delle lettere italiane. Ma perciò appunto non vorremmo vederlo <quote source="#PGG" rend="italic">tirato sulla chiosa dei bianchi e dei neri</quote> a piacer loro. Il <persName ref="#GC">Carducci</persName> è quello che è, <ptr type="tema" target="#verbum">idealista</ptr> e <ptr type="tema" target="#verbum">realista</ptr> come e quando gli accomoda, e sfidiamo chiunque a far entrare nel povero àmbito di categorie pedantesche il poeta dell’ <bibl><title ref="#RN" rend="italic">Idillio Maremmano</title></bibl> e delle <bibl><title ref="#OB" rend="italic">Fonti del Clitumno</title></bibl>, il poeta, che quand’ anche assale nell’ <bibl><title ref="#RN" rend="italic">Intermezzo</title></bibl> non sappiamo bene quale dinastia storica di idealisti o di sentimentali, vi pianta in mezzo strofe idealissime e sentimentalissime con uno di que’ trapassi bruschi ed improvvisi, di cui soltanto i grandi ingegni posseggono il segreto.</p>
                            <p>In conclusione, codesto tramestìo del <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">reale</ptr> e dell’ <ptr type="tema" target="#verbum" rend="italic">ideale</ptr> a noi sembra una di quelle <term ref="#log">logomachie</term><gloss xml:id="#log">Disputa protratta con una sofistica verbosità.</gloss>, che non approdano a nulla, e se ci fosse lecito dare un consiglio al signor <persName ref="#PEG">Guarnerio</persName> (il quale anche fra le sue fisime di <ptr type="tema" target="#verbum">realista</ptr> ci sembra porgere qualche buona speranza del suo ingegno) gli diremmo di serbar le sue collere per qualche <ptr type="tema" target="#verbum">realità</ptr> meno <ptr type="tema" target="#verbum">ideale</ptr> del suo <ptr type="tema" target="#verbum">realismo</ptr>, e di profferirsi soldato a qualche altra causa, che ne valga meglio la pena.</p>
                        </div>
                    </div>
                </body>
                <back></back>
            </text>
            <text>
                <!-- Sesto articolo -->
                <front></front>
                <body></body>
                <back></back>
            </text>
        </group>
        <back>
            <!-- Eventuale postfazione comune a tutti i testi -->
        </back>
    </text>
</TEI>