<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei-lite.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">

  <teiHeader>
    <fileDesc>

      <titleStmt>
        <title>Progetto codifica</title>
        <author>Atzori Perodi</author>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Università di Pisa</authority>
        <date>15/07/2024</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl>
          <imprint>
            <title>La rassegna settimanale di politica, scienze, lettere ed arti</title>
            <publisher>Casa Editrice Barbèra</publisher>
            <pubPlace>Firenze</pubPlace>
            <editor><forename>Leopoldo</forename> <surname>Franchetti</surname> e <forename>Sydney</forename> <surname>Sonnino</surname></editor>
            <date>1878</date>.
          </imprint>
        </bibl>
      </sourceDesc>

    </fileDesc>
  </teiHeader>


<text>
    <body>
        <div type="article">
            <pb n="1" />
            <cb n="1" />
            <!-- titolo -->
            <head style="text-transform: uppercase;">L’ ISTRUZIONE DELLA DONNA.</head>
            <p>L’ <persName ref="#onCopp"><roleName><choice><abbr>on.</abbr><expan>onorevole</expan></choice></roleName>Coppino</persName>, poco prima di abbandonare il <orgName>Ministero
            della Pubblica Istruzione</orgName>, aveva formulato un nuovo disegno di legge per le scuole secondarie del <placeName type="district">Regno</placeName>, che si 
            fondava principalmente su questo concetto: dare agli uomini ed alle donne la stessa istruzione secondaria. Quindi 
            proponeva un doppio ordine di licei e ginnasi, di scuole 
            ed istituti tecnici. Questo disegno di legge discusso ed approvato da una <orgName>Commissione</orgName>, non fu neppure presentato 
            al <orgName>Parlamento</orgName>, ed ora è con moltissimi altri sepolto. Intanto 
            sono usciti opuscoli, libri, articoli di giornali sull’ istruzione della donna. Chi vuole il greco ed il latino, e chi 
            non lo vuole; chi vuole la donna istruita ed ha paura della 
            donna letterata, e chi vuol solo la madre di famiglia. Ma 
            forse questa discussione si potrebbe sospendere di fronte 
            ad una osservazione molto più semplice: qualunque cosa 
            si voglia, le nostre scuole femminili sono insufficenti a 
            darla, ed in ogni caso è necessario moltiplicar1e e migliorarle.</p>
            <p>In generale può dirsi che, mentre noi cerchiamo di dare 
            all’ uomo una istruzione che ne sviluppi e fortifichi l’intelligenza, ne accresca la cultura, alla donna vogliam dare 
            solo una istruzione che le serva di ornamento. Da ciò ne 
            viene, come è naturale, una grande superficialità e leggerezza in tutto. Ma noi allora, con una logica molto singolare, 
            ci serviamo di questi che sono i resultati naturali del 
            nostro metodo, per giustificarlo. Se da una istruzione superficiale e leggera risulta una intelligenza leggera e superficiale, 
            invece di mutar metodo, diciamo: <q type="spoken">Vedete come 
            la donna è incapace di studi severi; essa non si piegherebbe mai ad un metodo rigoroso.</q> Non viene mai in mente 
            di pensare che una istruzione come quella che le diamo, 
            porterebbe i medesimi resultati anche in un uomo. E non 
            viene neppure in mente, che la superficialità e la leggerezza non giovano nè alla letterata, nè alla non letterata, 
            nè alla madre, nè alla moglie, nè alla vedova, nè alla figlia.
            Ma c’ è di peggio ancora. Uno dei guai d’<placeName type="country">Italia</placeName> sono i 
            nostri convitti. I soli che diano qualche utile resultato sono
            i convitti militari, perchè in essi è entrato quello spirito di 
            disciplina, d’indipendenza morale e di onore cavalleresco, che 
            costituiscono la forza e la gloria del nostro esercito. I convitti 
            diretti dai frati sono.... convitti di frati; i laici lasciano 
            molto, ma molto a desiderare. Tuttavia la educazione degli 
            uomini si forma in gran parte nella università e nella società; 
            la vita di convitto ha per essi una influenza meno definitiva che per le donne. Queste se vanno al convitto, ne escono 
            assai spesso per andare a marito, ed il loro carattere allora 
            è già formato per sempre. Ad una istruzione superficiale i 
            convitti femminili uniscono una educazione, secondo noi, 
            falsissima, perchè mira a sopprimere ogni sentimento di 
            responsabilità e d’indipendenza morale. In molti di essi, anche fra i migliori, si crede, per esempio, 
            massima indiscutibile, che le ragazze debbano andare il meno possibile nella 
            propria famiglia, per non corrompersi. La madre non può 
            scrivere alla figlia, nè questa alla madre, senza che la di<cb n="2" />rettrice apra e legga le lettere. Un fratello 
            non può visitare la sorella nel convitto, per non far nascere scandali. 
            La conseguenza naturale di tutto ciò è che in molti convitti femminili tra le ragazze non si parìa d’altro che 
            di amori; si cercano e si trovano tutti i mezzi per fare 
            uscire ed entrare lettere d’ ogni sorta, senza che la direttrice lo sappia. Abbiamo conosciuta una <rs type="person">signorina inglese</rs>, 
            chiamata ad insegnare la sua lingua in un convitto, nel quale doveva dimorare. Quando essa ricevette 
            aperta la sua prima lettera, andò in furia ; quando le 
            fu detto che il <rs type="law">Regolamento</rs> lo imponeva, trovò subito 
            il modo di far come facevano le alunne. In sostanza i collegi femminili furono e sono in <placeName type="country">Italia</placeName> nelle mani delle monache; 
            dove non ci sono più le monache, c’ è restato il 
            loro metodo di educare. Queste non sono asserzioni gratuite. Potremmo rimandare il lettore a molte relazioni fatte 
            da <rolename>Ispettori</rolename> e <rolename>Provveditori</rolename> del <orgName>Ministero</orgName>. Ora, che utili resultati possono dare, a chi possono giovare una cultura 
            superficiale ed una educazione che separa dalla famiglia e 
            dalla società, che tende a sopprimere ogni morale responsabilità, ogni indipendenza di carattere, che spinge senza 
            saperlo ai sotterfugi ed alla finzione? Fortunatamente i 
            convitti non sono molti ; ma da un altro lato le scuole sono 
            poche ed insufficenti.</p>
            <p>Per queste ragioni è molto naturale quella impazienza 
            che vediamo crescere ogni giorno, e quelle domande che 
            sorgono da ogni lato perchè l’educazione e l’istruzione 
            della donna si migliorino e si sollevino. E una questione 
            che s’agita ora in tutta l’<placeName type="continent">Europa</placeName>, e molto più deve agitarsi fra di noi, che in questa più che in ogni altra cosa 
            stiamo alla coda dei popoli civili. Chi non conosce l’azione 
            che la donna esercita sulla società intera? Chi non sa che 
            noi tutti, riceviamo la prima educazione dalla madre? 
            L’ignoranza della donna la esclude da ogni seria conversazione cogli uomini, i quali da ciò non cavano nessunissimo 
            vantaggio; e sopprime nella nostra società una classe di 
            persone che presso altri popoli legge assai più degli uomini, occupati sempre negli affari o negli studi speciali. 
            Questa forse non è l’ultima fra le cagioni per cui i nostri 
            libri diventano noiosi, aridi, tecnici, e sono scritti troppo 
            spesso solamente per gli uomini del mestiere.
            Per ora il nostro sistema scolastico femminile si riduce 
            alle scuole elementari, ed alle scuole normali che formano 
            le maestre elementari. Le sei o forse sette scuole femminili, che si chiamano superiori, sono certo una lodevole 
            eccezione; ma poche di numero e con poche alunne non possono mutare il carattere generale del sistema. Esse non 
            sono altro che scuole tecniche, quelle cioè che rappresentano l’infimo scalino della istruzione secondaria dell’ uomo, 
            e per le donne invece rappresentano lo scalino più alto. 
            Nondimeno già sentiamo che si parla di sopprimere quella 
            che fu istituita in <placeName type="city">Firenze</placeName>.</p>
            <p>Molto dunque ci sarebbe da fare, se si volesse cominciare veramente a dare un impulso serio alla istruzione 
            della donna. Bisognerebbe innanzi tutto ordinare meglio, 
            e promuovere in ognuna delle nostre grandi città la fondazione delle scuole superiori; aprire corsi pubblici di 
            lezioni per le donne che hanno già passata l’età per andare 
            alle scuole superiori, e pur vogliono in qualche modo compiere la loro istruzione. Ma noi non abbiamo qui lo spazio 
            necessario per esporre tutte le nostre idee, sulle quali 
            torneremo altra volta. Vogliamo per ora fermarci sopra 
            una sola quistione, che par molto e forse troppo speciale; 
            ma che pure crediamo assai importante, specialmente se 
            si considera che in <placeName type="country">Italia</placeName> ormai tutti, uomini e donne, frequentano quelle scuole solamente, che danno loro un 
            diploma il quale sia praticamente utile a qualche cosa.</p>
            <pb n="2" /><cb n="3"/>
            <p>Nello stato presente delle cose i soli istituti femminili 
            che cominciano a dare utili resultati e vanno migliorando 
            davvero sono le scuole normali, anzi, può dirsi che siano, 
            generalmente parlando, i soli istituti superiori per le donne, 
            quelli che danno la regola e la norma a tutti gli altri. L’insegnamento di molti convitti si modella infatti su di esse, 
            nè quello delle poche scuole" femminili, che portano il nome 
            di superiori differisce gran fatto da esse. E stata la necessità di avere le maestre elementari quella che portò 
            alla formazione delle scuole normali, le quali costituiscono 
            un vero progresso nell’ istruzione delle donne, ed hanno cominciato ad aprir loro la via ad un ufficio col quale molte 
            sostentano la propria vita, altre aiutano le famiglie. E qui 
            non è forse inopportuno 1’ osservare, che queste scuole 
            normali femminili riescono, secondo il giudizio concorde di 
            tutte le autorità scolastiche, meglio assai che le maschili, 
            superiorità che naturalmente si riscontra anche nelle scuole 
            elementari. Senza volere da ciò cavare conseguenze troppo 
            generali, è pur forza affermare', che il primo esperimento 
            col quale si è veramente dato alla donna ed all’ uomo una 
            medesima istruzione, ha provato con evidenza che la donna 
            non riesce punto inferiore all’ uomo.</p>
            <p>Ma c’ è una ragione al mondo, per la quale ad essa 
            non si debba dare altra istruzione che quella strettamente 
            necessaria a farne una buona maestra elementare? È qui 
            appunto che si presenta fa quistione pratica, di cui vogliamo parlare. Nelle scuole normali e nei convitti insegnano 
            spesso anche le donne, e queste non sono o almeno non dovrebbero essere semplici maestre elementari, perchè tengono 
            lo stesso ufficio dei professori di scuole normali maschili, che 
            per gli uomini è equiparato a quello di professori di liceo 
            o ginnasio, e richiede un diploma universitario. Ora, se 
            alla donna si dà un ufficio di pari grado non è giusto darle 
            anche le cognizioni necessarie per adempierlo bene ? Intanto, vere scuole normali superiori che le diano 
            l’insegnamento richiesto, ed abbiano facoltà di concedere il diploma 
            non ne abbiamo. Profittare delle <orgName>Università</orgName>, come fanno gli 
            uomini, è presto detto, ma le donne non possono, perchè dovrebbero prendere la licenza liceale. Ora nè il governo, nè 
            le province, nè i municipi hanno fondato licei e ginnasi 
            femminili, e non crediamo che, almeno per ora, sia davvero 
            indispensabile la licenza liceale alle maestre di scuole normali.</p>
            <p>Ma qualche cosa è necessario fare, è anzi urgente. Se 
            la donna è incapace di essere niente di più che una semplice maestra elementare, perchè si chiama dal governo, 
            dai municipi, dai privati, ad insegnare nelle scuole normali, nei convitti e in tutte le scuole che hanno un grado 
            quasi uguale alle normali? Se poi ha la capacità, perchè 
            non si fondano le scuole indispensabili a darle la istruzione 
            che, nel caso identico, così largamente e così generosamente 
            si concede agli uomini? Perchè non le si apre la via per 
            ottenere legalmente un diploma, e non le si offrono i necessari aiuti?</p>
            <p>A noi pare davvero che se la donna cominciasse un’ agitazione su questo terreno, la.sua posizione legale e la sua 
            posizione morale sarebbero innanzi al pubblico, al governo 
            ed al <orgName>Parlamento</orgName> inespugnabili. Non dovrebbe discutere nè 
            di metodi, nè di materie d’insegnamento, nè di alcuna teoria. Dovrebbe dir solamente : <q type="spoken">Voi ci chiamate ad insegnare 
            nelle scuole normali ; ebbene, non ci nominate come fate 
            ora, senza che abbiamo il diploma, solo per favore o per 
            raccomandazioni. Determinate le cognizioni che dobbiamo 
            avere, gli esami a cui dobbiamo sottoporci, e aprite per noi, 
            come fate per gli uomini, le scuole necessarie ; dateci i medesimi aiuti.</q> Il dovere di rispondere a questa domanda è 
            indiscutibile, e per rispondervi bisognerebbe cominciare a <cb n="4" />
            trovare il modo di dare alla donna, sotto una forma o sotto 
            un’ altra, un insegnamento superiore di fatto e non di 
            nome solamente. Noi crediamo che questo bisogno sia universalmente riconosciuto, anche da coloro che non son molto 
            favorevoli alla generale cultura della donna. E siamo certi 
            che una volta aperte e bene ordinate le <orgName>scuole Normali 
            Superiori</orgName>, vi andrebbero moltissime anche di quelle donne 
            che non vogliono insegnare, e i convitti e le altre scuole 
            secondarie femminili sentirebbero la necessità di rendere i 
            loro corsi di studio più seri e meno superficiali.</p>

        </div>

        <listPerson>
          <person xml:id="onCopp">
            <name role="saint" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/michele-coppino_(Dizionario-Biografico)/" resp="MP" cert="high">
            <forename>Michele</forename><surname>Coppino</surname>
            </name>
            <birth><persName type="place">Arezzo</persName>, <date>30 luglio 1511</date></birth>
            <death><persName type="place">Firenze</persName>, <date>27 giugno 1574</date></death>
            <occupation>Pittore, architetto e scrittore, storico dell'arte.</occupation>
          </person>
        </listPerson>
    </body>
</text>

</TEI>
