<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei-lite.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">

  <teiHeader>
    <fileDesc>

      <titleStmt>
        <title>Progetto codifica</title>
        <author>Atzori Perodi</author>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Università di Pisa</authority>
        <date>15/07/2024</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl>
          <imprint>
            <title>La rassegna settimanale di politica, scienze, lettere ed arti</title>
            <publisher>Casa Editrice Barbèra</publisher>
            <pubPlace>Firenze</pubPlace>
            <editor><forename>Leopoldo</forename> <surname>Franchetti</surname> e <forename>Sydney</forename> <surname>Sonnino</surname></editor>
            <date>1878</date>.
          </imprint>
        </bibl>
      </sourceDesc>

    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
        <div type="bibliography">
        <cb n="1" /><pb n="1" />
            <head><name style="text-transform: uppercase;" ref="#GV">Giogio Vasari</name>, <ref type="bibl" target="#leOpere" rend="italic">Le opere</ref>, con nuove annotazioni e commenti 
            di <name ref="#GM">Gaetano Milanesi</name>. Vol. 1°. — <name type="place">Firenze</name>, <orgName type="publisher">Sansoni</orgName>, <date>1878</date>.</head>

            <p>Diamo il benvenuto a questa nuova edizione del <surname>Vasari<surname>, 
            che segue dopo ventidue anni dal suo pieno compimento la 
            stampa procuratane dal <orgName type="publisher">Le Monnier</orgName> per cura di una società 
            di amatori delle belle arti. Ma dal <date>1845</date>, quando cotesta 
            edizione fu cominciata, al dì d’ oggi, non pochi sono i lavori comprensivi o spicciolati che son venuti ad ampliare 
            o a rettificare le memorie del biografo aretino : e niuno 
            era più atto del <name ref="#GM">Milanesi</name> a raccogliere e aggiungere al <name ref="GV">Vasari</name> il frutto di tante novelle ricerche. Oltreché 
            poi, la stampa del <orgName type="publisher">Le Monnier</orgName> in quattordici volumi, alcuni dei 
            quali assai smilzi, riusciva assai incomoda a consultarsi ; e 
            questa invece, che si annunzia dover comprendere in soli 
            otto, non soltanto le<ref type="bibl" target="#vite">Vite</ref>, ma anche i <ref type="bibl" target="#ragionamenti">Ragionamenti</ref> e 
            l’<ref type="bibl" target="#epistolario">Epistolario</ref>, giungerà anche per questo aspetto assai opportuna 
            ed utile.</p>
            <p>Non è del nostro proposito discorrere di tutte le aggiunte e modificazioni che le note apposte dal <name ref="#GM">Milanesi</name> arrecano al 
            testo vasariano. Vogliamo soltanto avvertire come 
            queste sieno in numero amplissimo, e come alcuni nuovi 
            Commentari in seguito alle Vite, svolgano largamente parecchi punti controversi e degni di discussione. Fra questi, 
            due specialmente ci sono parsi di tale importanza, da meritare che di essi si faccia da noi speciale menzione: e 
            sono il Commentario alla Vita di <name ref="NP">Niccola Pisano</name>, e quello alla 
            Vita di <name ref="Gi">Giotto</name>.</p>
            <p>Andiamo interamente d’ accordo col <name ref="#GM">Milanesi</name> nel negare 
            i resultati a cui crede esser giunta una piccola schiera di <cb n="2" /><pb n="2" />
            critici e storici dell1 arte, che « con enfatiche parole vanno 
            predicando e scrivendo esser stata nel mezzogiorno d’Italia fin dall’ undecimo secolo una scuola, che chiamano indigena, 
            nazionale, originale, e scevra in tutto dell’ elemento 
            bizantino. » Tutto ciò non ci sembra bene provato : e tanto 
            meno poi, che ad essa debba ricongiungersi la scuola toscana del secolo decimoterzo, e specialmente <name ref="NP">Niccola Pisano</name>. 
            Del quale il <name ref="#GM">Milanesi</name> fu primo a pubblicare una memoria 
            sincrona dell’Archivio senese, nella quale ei viene chiamato 
            Nichólam Petri de Apulia. Se non si trattasse di un paleografo così esperto ed oculato come il <name ref="#GM">Milanesi</name>, noi potremmo 
            anche dubitare che invece di Apulia vi si dovesse leggere Faulia ; e chi ha pratica nei caratteri gotici del tempo, 
            non troverebbe ardita questa congettura : oltreché il caso 
            del Ciampi che avendo letto male un documento su <name ref="NP">Niccola</name>
            lo fece senese e nipote di un ser Biasio, ci potrebbe scusare 
            se richiedessimo un più attento esame del documento. Ma 
            sia pure, come crediamo che sia, Apulia ; chè in tal caso 
            <name ref="NP">Niccola</name> resta tuttavia quel ch’era. Imperciocché il <name ref="#GM">Milanesi</name> 
            fa notare come due luoghi sienvi in Toscana che portano 
            la denominazione di Apulia o Pulia: uno nell’ Aretino, l’altro 
            nel Lucchese : e da quest" ultimo probabilmente venne il restauratore dell’arte scultoria: al padre del quale soltanto 
            forse spetta l’aggiunto de Apulia. Che se, come osserva
            il <name ref="#GM">Milanesi</name> giustissimamente, ei fosse stato un pugliese, 
            l’atto direbbe, secondo la forinola consueta notarile : de
            partibus Apuliae, e non semplicemente de Apulia. Resta 
            perciò che <name ref="NP">Niccola</name> sia toscano, e pisano, come la tradizione 
            e l’aggiunto costante al suo nome, concordemente suonarono 
            sinora, c come dicono altri documenti sincroni : e cadono 
            le troppo sottili congetture sulla origine meridionale della 
            persona o dell’ arte di <name ref="NP">Niccola</name>, accettate anche dai signori 
            Crowe e Cavalcasene.</p>
            <p>Dove invece diremmo che a questi diligenti storici dell’ arte resti la palma si è nella controversia, sulle pitture 
            di Giotto nella cappella del Potestà di Firenze, e sul ritratto ivi esistente di Dante. Di questa controversia tratta 
            il <name ref="#GM">Milanesi</name> nel secondo Commentario sopra ricordato, in appendice alla biografia giottesca : ma e’ non 
            finisce di persuaderci. Lasciò scritto il Ghiberti che Giotto dipinse la 
            « cappella di S. Maria Maddelena ; » e la cappella del Potestà infatti contiene per grandissima parte le storie di 
            quella santa. Ma, dice il <name ref="#GM">Milanesi</name>, cappella vuol anche dire, 
            e ne porta gli esempi, una tavola d’altare coi suoi tabernacoletti, civori, compassi ec. Sapevamcelo, potrebbesi 
            rispondere : e la vostra proposta sarebbe ingegnosa ed accettabile, quando non avessimo una vera cappella colle 
            storie della Maddalena. Ora, secondo il <name ref="#GM">Milanesi</name>, avremmo 
            una cappella entro una cappella; e il Ghiberti sarebbe 
            stato per lo meno molto mal cauto nell’ adoperar quella 
            voce, per una tavola che stava davvero dentro una cappella. Tutti gli altri argomenti addotti dai difensori della 
            tradizionale opinione sulla autenticità di quelle pitture e 
            di quel ritratto, e che trovansi riassunti dai signori Crowe 
            e Cavalcaselle sono passati in disamina dal <name ref="#GM">Milanesi</name>, e 
            confutati sottilmente, non però in modo tale, a noi sembra, 
            da riportarne vittoria. E ci ha fatto poi non poca meraviglia il veder passato sotto assoluto -silenzio quel sonetto 
            del Pucci, poeta del secolo decimoquarto, dove chiaramente 
            è detto che Giotto dipinse Dante in vèste di color sanguigno, con un libro sotto il braccio, e di seguito ai santi 
            del paradiso. Bisognerebbe dire per lo meno che il Dante 
            dipinto da Giotto, in tavola e non in muro secondo il <name ref="#GM">Milanesi</name>, rassomigliava straordinariamente al Dante della 
            cappella del Potestà. La questione, adunque, non è ancor 
            risoluta. Ad ogni modo piace il vederla trattata con tanta 
            dignità nel respingere le altrui opinioni, con tanto acume<cb n="3" />
            nell’ esporre la propria come ce ne dà qui esempio il valente editore della nuova edizione vasariana, alla quale 
            auguriamo quel favore dei lettori studiosi, che veramente 
            si merita.</p>

        </div>

      <listBibl>
        <bibl xml:id="vite">
          <author>Giorgio Vasari</author>
          <title>Vite</title>
          <!-- <publisher>Casa editrice</publisher>
          <pubPlace>Luogo di pubblicazione</pubPlace>
          <date>Anno di pubblicazione delle Vite</date> DA RIVEDERE-->
        </bibl>

        <bibl xml:id="ragionamenti">
          <author>Giorgio Vasari</author>
          <title>Ragionamenti</title>
        </bibl>

        <bibl xml:id="epistolario">
          <author>Giorgio Vasari</author>
          <title>Epistolario</title>
        </bibl>
      </listBibl>

    </body>
  </text>
</TEI>